\input{\BuildPath{\thepwd}{terminale/plusloin\_s4\_exo1}}

\begin{exoplusloin}[bgcolor=white,solution]

\section*{Méthode :} Pour résoudre cette équation, on va effectuer le changement de variables $X=\cos(x)$. 
	\section*{Correction}
Soit $x \in ]-\pi \,;\pi]$.\\
 On pose $X=\cos(x)$.\\ L'équation s'écrit alors $X^2+3X+1=0$. 

On reconnaît une équation de degré $2$ dont le discriminant est $\Delta=b^2-4ac=3^2-4\times 2 \times 1=1$.\\ L'équation $X^2+3X+1=0$ admet donc deux solutions réelles : 

\[X_1=\dfrac{-3-\sqrt{1}}{2\times 2}=\dfrac{-3-1}{4}=\dfrac{-4}{4}=-1  \quad \text{ou}  \quad  X_2=\dfrac{-3+\sqrt{1}}{2\times 2}=\dfrac{-3+1}{4}=\dfrac{-2}{4}=-\dfrac{1}{2}  \]

Pour revenir en $x$, comme on a posé $X=\cos(x)$, on résout :\\
$\cos(x)=-1$ et $\cos(x)=-\dfrac{1}{2}$ \\
On reconnaît des valeurs remarquables du cosinus.  Comme $x \in ]-\pi \,;\pi]$, il vient :\\
$\cos(x)=-1 \iff x=\pi$ et $\cos(x)=-\dfrac{1}{2} \iff x=\dfrac{2\pi}{3} ~~\text{ou}~~ x=-\dfrac{2\pi}{3}$\\
En conclusion, les solutions de l'équation initiale sont : $$S=\left\{\pi~;~-\dfrac{2\pi}{3}~;~\dfrac{2\pi}{3} \right\}$$
\end{exoplusloin}